\chapter{Implementando Realidade Aumentada}
\label{cap:reconhecimento_imagem}

Neste capítulo serão apresentadas as implementações de realidade aumentada
propostas durante o desenvolvimento dessa pesquisa, considerando
as limitações apresentadas no \autoref{cap:desenvolvendo_realidade_aumentada}. 
As três implementações testadas foram:
planos verticais no ARCore, planos verticais na Unity e reconhecimento de imagem.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Implementações Realizadas}
\label{sec:solucoes_implementadas}

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Planos verticais no ARCore}
\label{sec:planos_verticais_arcore}

A primeira solução testada foi a utilização da API do ARCore para
reconhecer planos verticais e consequentemente posicionar
o quadro virtualmente, de forma a simular o esperado no mundo real.

Em React Native a API do ARCore foi utilizada através de uma biblioteca
chamada ViroReact.
Como a API do ARCore está disponível de forma nativa, ou seja, não híbrida, 
seria necessário 
implementar a integração do React Native com o código nativo manualmente. 
Essa biblioteca faz exatamente esse trabalho, poupando tempo de 
desenvolvimento. Como relatado anteriormente na seção 
\ref{sec:manutenibilidade}, a integração com essa biblioteca foi dificultada
pelo fato da empresa ter descontinuado esse projeto e não ter documentado 
de forma clara. Então inicialmente, a integração 
dependia de recursos mais antigos, tornando o processo bem desafiador. 
Só foi possível completar
a integração após encontrar uma atualização da comunidade, que resolveu
todas as incompatibilidades encontradas anteriormente.

Uma vez finalizada a integração e essa primeira implementação da funcionalidade, 
foi constatado exatamente a limitação teórica apresentada. Não foram 
identificados planos verticais em uma parede de cor única e sem textura, 
impossibilitando assim o posicionamento dos quadros, como propõe a funcionalidade.

Para o Flutter, também seria necessária uma adaptação manual da API nativa
do ARCore, no entanto, foi utilizada uma integração já implementada pela comunidade
chamada arcore\_flutter\_plugin
\footnote{Link do arcore\_flutter\_plugin:
\url{https://pub.dev/packages/arcore_flutter_plugin}}
. Diferentemente do React Native a integração foi
bem fluida e a implementação ocorreu sem imprevistos. Porém, a limitação 
foi a mesma citada acima, não foram identificados planos verticais,
impossibilitando essa solução.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Planos verticais na Unity}
\label{sec:planos_verticais_unity}

A segunda solução testada também busca identificar planos verticais, porém
dessa vez utilizando a implementação do ARCore para a \emph{game engine}
Unity. A ideia era descartar a possibilidade das bibliotecas testadas acima terem 
problemas de integração com o ARCore,
causando assim um resultado indesejado.

Para essa solução, primeiramente é necessário um projeto Unity, com 
as configurações corretas dos \emph{plugins} do ARCore e também uma cena 
que implemente todo o comportamento esperado da funcionalidade. Para
facilitar a validação da solução, foi utilizado um projeto de demonstração
\footnote{Link do projeto Unity demonstrativo:
\url{https://github.com/juicycleff/flutter-unity-arkit-demo}}, 
que já implementa alguns casos de uso de realidade aumentada, inclusive
identificação de planos, a princípio horizontais e verticais.

A integração desse projeto Unity com o React Native e com o Flutter se 
dá através de bibliotecas capazes de exibir esse projeto, uma vez 
exportado de forma apropriada para Android e IOS, e incluido no 
código das aplicações móveis como instruem as bibliotecas. Para
esse teste, as bibliotecas utilizadas foram a 
react-native-unity-view
\footnote{Link para a biblioteca react-native-unity-view:
\url{https://github.com/asmadsen/react-native-unity-view}}
e a flutter\_unity\_widget
\footnote{Link para a biblioteca flutter\_unity\_widget:
\url{https://github.com/juicycleff/flutter-unity-view-widget}}.

Essa abordagem é bem interessante, pois com a Unity ganha-se 
uma série de interações características de uma \emph{game engine}. 
No entanto, não é possível a interação dos códigos da aplicação
móvel 
com o projeto Unity, que é pré-compilado. Essa limitação
afeta diretamente o dinamismo necessário para a funcionalidade
de realidade aumentada do \emph{Classic Blue}. Nesse caso,
é fundamental que o quadro exibido seja o escolhido
pelo usuário. Por se tratar de uma rede
social, novas imagens são recorrentes, dificultando 
a manutenção do sistema, que toda imagem nova precisaria
ser adicionada no projeto Unity, que por sua vez precisaria
ser recompilado, necessitando assim de uma atualização no código da
aplicação móvel e de um novo lançamento nas lojas 
de aplicativos.

Além da limitação apresentada acima, com essa
solução não foi possível a identificação de planos verticais, 
assim como na solução anterior. O que comprova
a limitação teórica e não um erro de implementação, já que
utiliza a própria implementação do Google para Unity.

% %% ------------------------------------------------------------------------- %%
% \subsection{Sem realidade aumentada}
% \label{sec:sem_realidade_aumentada}

% Pensando em uma alternativa a essa limitação de realidade aumentada, a terceira
% solução utiliza uma abordagem sem realidade aumentada. A ideia é manter
% o propósito da funcionalidade, que é visualizar a imagem na parede, porém
% não em tempo real, característico da realidade aumentada. Para isso,
% a partir de uma imagem do local desejado, o quadro é sobreposto a ela
% e pode ser redimensionado respeitando as dimensões do quadro e reposicionado, 
% até atingir o resultado esperado.

% A primeira plataforma utilizada para a implementação dessa solução foi o flutter,
% e um problema foi encontrado. O \emph{Widget} ideal para a tarefa de 
% redimensionamento e reposicionamento é o \emph{Gesture Detector}, que possui
% uma limitação na detecção de multiplos gestos. Na própria documentação do Flutter
% [Bla], ele ensina como 

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\subsection{Reconhecimento de imagem}
\label{sec:reconhecimento_de_imagem}

A última solução implementada e a que funcionou de forma satisfatória foi 
utilizando a funcionalidade do ARCore de reconhecimento de imagem. 
Como discutido na seção \ref{sec:sift},
existem abordagens eficientes para reconhecimento de imagem, por exemplo, o 
SIFT, podendo ela ser uma alternativa a identificação de planos verticais.

O primeiro passo dessa implementação foi a criação de uma imagem de referência,
que deverá ser identificada na realidade aumentada. 
Para isso, foi gerado um código QR customizado da \emph{Classic Blue}, 
como mostra a figura \ref{fig:qr_code}. 
Ele foi idealizado para ter duplo propósito, o de identificação na parede, mas, 
ao mesmo tempo para servir de link para download do aplicativo, caso fosse
submetido as lojas de aplicativos. Como a aplicação não foi submetida, 
o código QR contém os links de download do Bitrise
\footnote{Link do Bitrise: \url{https://www.bitrise.io/}} e não das lojas.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=.4\textwidth]{QRCode}
    \caption{
        Código QR utilizado para o reconhecimento de imagem e também para
        \emph{download} das aplicações.
        \label{fig:qr_code}
    }
\end{figure}

Em seguida, essa imagem foi adicionada em ambos projetos, React Native
e Flutter, e a partir de métodos disponibilizados pelas bibliotecas 
da primeira solução, ela foi incluída no banco de imagens-referência para
o reconhecimento de pontos importantes.
Feito isso, sempre que a biblioteca
identificar o código QR, serão retornadas informações como 
localização e rotação, que serão utilizadas para a 
projeção do quadro sobre o código QR de forma realista. 
A \autoref{fig:exemplo_ar} mostra um 
exemplo dessa projeção sendo realizada na prática durante os testes.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.9\textwidth]{QRCode-na-parede}
      \caption{Exemplo do código\\QR na parede.\label{fig:exemplo_ar:a}}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.9\textwidth]{quadro-projetado}
      \caption{Exemplo do quadro projetado sobre o\\código QR.\label{fig:exemplo_ar:b}}
    \end{subfigure}
    \caption{Exemplo da funcionalidade "ver na parede" na prática.\label{fig:exemplo_ar}}
\end{figure}

Na perspectiva do usuário, a funcionalidade \textsc{ver na parede} do 
\emph{Classic Blue} funciona da seguinte forma: primeiramente o 
usuário entra na aplicação, seleciona uma imagem do \textsc{feed};
clicando no botão "ver na parede", ele será redirecionado 
para a próxima tela; nela, o usuário é instruído em como obter o 
código QR (impressão ou compartilhamento com um segundo dispositivo)
e como posicioná-lo na parede; 
ao finalizar esse tutorial,
será redirecionado novamente, mas agora para a tela onde 
deverá apontar a câmera para código obtido, próxima a ele;
após um período de reconhecimento, o quadro será automaticamente projetado 
na tela, sobre o código QR; e então o usuário conseguirá ver a imagem 
selecionada como se estivesse na parede.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Desfecho Sobre as Implementações}
\label{sec:desfecho_implementacoes}

Essa experiência não era a imaginada originalmente, porém 
como vimos na teoria e na prática, o reconhecimento de imagem 
é a solução mais viável para a projeção de quadros numa parede de cor única, 
considerando a abordagem utilizada pelo ARCore. Dessa forma,
são necessárias, além das adaptações técnicas, ajustes nos negócios também,
para de forma conjunta facilitar a utilização da funcionalidade, como, por
exemplo, enviando para o usuário o código QR já impresso.

Para trabalhos futuros, fica o desafio de buscar por bibliotecas
que implementam realidade aumentada utilizando outro método de 
reconhecimento de imagem, ou de implementar uma biblioteca própria 
para essa finalidade.